哈薩克族女畫家 中國秘密判囚3年致精神失常

哈薩克民間組織阿塔珠爾特（Atajurt）創辦人賽爾克堅表示，在新疆居進、多年前在新疆藝術學院就讀的25歲哈薩克族女畫家迪娜．依根別爾德，去年4月被送當局到新疆再教育營，並遭秘密審訊判刑3年，導致精神失常。有指，迪娜被判刑的原因，疑是她的作品充滿哈薩克民族特色。

賽爾克堅表示，迪娜是新疆伊犁哈薩克自治州塔城地區鶴峰縣的居民，她曾兩次到哈薩克。迪娜曾是新疆藝術學院的高材生，也是新疆哈薩克族人中知名度很高的畫家。

賽爾克堅說，雖然新疆當局未公開迪娜被判刑的原因，但據說與其作品有關：「她也許是畫了有民族特色的畫，就是哈薩克遊牧民族的那些英雄們，包括有民族特色的哈薩克氈房、哈薩克草原等，現連罪名都不清楚，我們猜測是這個罪名。因為很多哈薩克詩人、作家就是因為他們的作品帶有民族特色，就被關到集中營。」

2018年4月，迪娜被關押在新疆的再教育營內，據說是當時已經被判刑3年，沒有任何原因。迪娜親屬則指，迪娜被關押之後精神失常，「她在政治學習集中營早已得了嚴重疾病。說是精神失常，親戚們都不知道她到底是甚麼病。」迪娜的叔叔透露，他的兄長曾多次試圖探望女兒，但沒有成功：「住伊犁塔城鶴峰縣，現在查也查不到。」

在新疆，過往被判刑的少數民族作家、歌手及媒體製作人，大部份「控罪」都是與宣傳本民族的文學與藝術有關。

多位穆斯林則指，當局打算在新疆博爾塔拉蒙古族自治州溫泉縣縣城東側5公里處，籌建新的再教育營，以容納越來越多的被關押者。

美國之音